\begin{abstract}

\noindent Um cenário geológico geralmente inclui múltiplos corpos que produzem sinais geofísicos interferentes.
Os sinais produzidos por fontes não-alvo podem ser considerados ruído geológico e devem ser suprimidos dos sinais gerados pelas fontes alvo que originam o efeito mais forte.
Uma fonte alvo é aquela que dá origem ao sinal geofísico mais forte, independentemente de ser um alvo geológico de alto valor econômico.
Este trabalho apresenta um método robusto de inversão de dados magnéticos para estimar a forma e a posição de uma fonte alvo 3D na presença ou não de fontes não-alvo sem a filtragem de seus sinais.
Ao assumir o conhecimento da direção de magnetização total da fonte alvo, este método recupera a intensidade de magnetização total, a posição e a forma do corpo 3D.
O método aproxima a fonte alvo por um conjunto de prismas retos verticalmente justapostos, todos os prismas possuem o mesmo vetor magnetização total e mesma espessura.
A seção horizontal de cada prisma é definida por um polígono que possui um número fixo de vértices igualmente espaçados de $0^{\circ}$ a $360^{\circ}$.
A posição dos vértices, a localização horizontal de cada prisma e a espessura de todos os prismas são os parâmetros a serem estimados durante a minimização da função objetivo.
Esses parâmetros são obtidos por meio de uma inversão não linear regularizada em que a função desajuste é definida pela norma-1 dos resíduos (solução L1).
Testes com dados magnéticos sintéticos mostram uma melhor performance da solução L1 quando comparada à solução L2 (obtida usando o quadrado da norma-2 dos resíduos) em recuperar a forma da fonte alvo 3D na presença de fontes não-alvo.
Na ausência de sinais interferentes, as soluções L1 e L2 mostram um comportamento similar para situações geológicas simples e complexas.
Além disso, o método foi aplicado a um conjunto de dados produzidos por uma fonte inclinada com e sem a influência de um campo regional intenso e ambas as soluções L1 e L2 foram bem sucedidas em estimar a geometria da fonte alvo.
Aplicações a dados magnéticos reais sobre complexos alcalinos do Brasil sugerem que tanto o complexo de Anitápolis, SC, quanto o complexo de Diorama, GO, são formados por fontes não alvo e alvo.
A geometria das soluções sugere que os complexos são controlados por falhas compatíveis com informações disponíveis na literatura.
Diferentemente das soluções L1 e L2 obtidas para o complexo de Diorama, que sugerem a presença de fontes não-alvo relativamente grandes, aquelas obtidas para o complexo de Anitápolis indicam a presença de fontes não-alvo pequenas.

\end{abstract}

